逆市仍能賺錢的台灣航空公司

國泰裁員的消息，再加上港龍航空即時停止營運，看著這家以香港為基地的航空公司，走入如斯局面，怎能不感傷及唏噓。

就在感傷的一刻，朋友說了一句話：「看來我要暫停使用儲 miles 的信用卡」。很多香港人會儲亞洲萬里通的飛行里數，主要用來換國泰及港龍的機票，當港龍沒了，國泰的前景也大不同，而且出外旅行仍然遙不可及，儲 miles 的意欲好像真的沒以前積極。

當今年初疫情開始時，誰會想到使世界幾乎停擺，然後大家不能出門旅行，導致航空業面對如冰河時期的漫長寒冬。據一間旅遊數據公司的統計，今年至 10 月初，全球已經有 43 家航空公司倒閉，與 2019 年的 46 家的數字相距不遠，預計之後會有更多航空公司面臨停閉。

不過就在這些壞消息中，卻有一個讓人有點意想不倒，就是有 4 間航空公司仍能在疫市賺錢，包括兩家台灣的航空公司。

據《華爾街日報》分析全球最大的 30 家航空公司第二季的業績，只有大韓航空、韓亞航空、中華航空及長榮航空能夠錄得利潤，而且華航的利潤更是排名第一，長榮則是排名第四，顯示了台灣航空公司在疫市的韌力。

猶記得華航公布第一季業績時，錄得淨虧損高達 37.73 億元台幣（即 1.31 億美元），當時管理層的內部公開信，以雪崩來形容正面臨前所未有的挑戰，要安排員工休假及減薪，預計即使疫情完結，也需要較長時間回復，但最終公司在第二季已交出亮麗的成績表，稅後盈利更創下 2017 年第四季以來的單季新高。在逆市之下造出佳績，怎能不震驚市場？

以往在好景時，有些航公司能賺錢，未必全是來自載客率高，而是燃油對沖押中寶而大賺，有時亦會因為眼光失準而斷送表現好的載客率。華航這次成為逆市奇葩，並不是因為對沖，而是全靠改為主攻貨運業務來抵銷客運的虧損。

目前華航的客運佔收入只是 4%，而且因為客運航班減少，載貨艙位供應減少，而各國的防疫物資需求高，亦有更多人轉為網上消費，使全球貨運市場需求持續上漲，而華航擁有 18 架 747-400 的全貨機，屬於較大型的貨運機隊，在這個時候便能大派用場，比別人更能搶佔市場，加上油價低迷，貨運業務不需大量機組人手，燃油及人力成本大為降低，使貨運業務在收入的佔比高達八、九成。公司預計下半年是電子消費品的出貨旺季，貨運前景仍然看好，甚至有上調貨運費的空間。

一家以客運為主的航空公司，靠貨運扭轉虧損狀態，只能是權宜之計，而且如果疫情仍然不受控，不能旅行的日子持續，對全球航空業始終是致命之傷，如何在壞情勢下扭轉形勢，不讓公司倒下及員工失業，真的相當考功夫。

燃油對沖押中寶
笑緊因航

Taiwan can help
Taiwan is helping

因航隊貨機呢？ 人地大賺佢就繼續仆街

客/貨機比例唔夠啦
全世界執左成90間，
得4間賺錢
又冇拆seat 位做貨機
搵埋都唔洗涉牙罅